%%%  Ukázkový text a dokumentace stylu pro text závěrečné (bakalářské a
%%%  diplomové) práce na KI PřF UP v Olomouci
%%%  Copyright (C) 2012 Martin Rotter, <rotter.martinos@gmail.com>
%%%  Copyright (C) 2014 Jan Outrata, <jan.outrata@upol.cz>


%%  Pro získání PDF souboru dokumentu je třeba tento zdrojový text v
%%  LaTeXu přeložit (dvakrát) programem pdfLaTeX.

%%  V případě použití programu BibLaTeX pro tvorbu seznamu literatury
%%  je poté ještě třeba spustit program Biber s parametrem jméno
%%  souboru zdrojového textu bez přípony a následně opět (dvakrát)
%%  přeložit zdrojový text programem pdfLaTeX.

%%  Postup získání Postscriptového souboru je popsán v dokumentaci.


%%  Třída dokumentu implementující styl pro závěrečnou práci. Vybrané
%%  nepovinné parametry (ostatní v dokumentaci):

%%  'master' pro sazbu diplomové práce, jinak se sází bakalářská práce

%%  'field=kód' pro Váš studijní obor, kódy pro diplomovou práci 'uvt'
%%  pro Učitelství výpočetní techniky pro střední školy a 'binf' pro
%%  Bioinformatiku, jinak je výchozí Informatika, a pro bakalářskou
%%  práci 'ainfk' pro Aplikovanou informatiku v kombinované formě,
%%  'inf' pro Informatiku, 'infv' pro Informatiku pro vzdělávání a
%%  'binf' pro Bioinfomatiku, jinak je výchozí Aplikovaná informatika
%%  v prezenční formě

%%  'printversion' pro sazbu verze pro tisk (nebarevné logo a odkazy,
%%  odkazy s uvedením adresy za odkazem, ne odkazy do rejstříku),
%%  jinak verze pro prohlížeč

%%  'biblatex' pro zapnutí podpory pro sazbu bibliografie pomocí
%%  BibLaTeXu, jinak je výchozí sazba v prostředí thebibliography

%%  'language=jazyk' pro jazyk práce, jazyky english pro anglický,
%%  slovak pro slovenský, jinak je výchozí czech pro český

%%  'font=sans' pro bezpatkový font (Iwona Light), jinak výchozí
%%  patkový (Latin Modern)

\documentclass[
%  master,
%  field=inf,
%  printversion,
  biblatex,
%  language=english,
%  font=sans,
  glossaries,
  index
]{kidiplom}

%% Informace pro úvodní strany. V jazyku práce (pokud není v komentáři
%% uvedeno česky) a anglicky. Uveďte všechny, u kterých není v
%% komentáři uvedeno, že jsou volitelné. Při neuvedení se použijí
%% výchozí texty. Text pro jiný než nastavený jazyk práce (nepovinným
%% parametrem language makra \documentclass, výchozí český) se zadává
%% použitím makra s uvedením jazyka jako nepovinného parametru.

%% Název práce, česky a anglicky. Měl by se vysázet na jeden řádek.
\title{Logbook}
\title[english]{Logbook}

%% Volitelný podnázev práce, česky a anglicky. Měl by se vysázet na
%% jeden řádek. Výchozí je prázdný.
\subtitle{Evidence výkonů na klinikách LF UP}
\subtitle[english]{Records of medical acts at LF UP clinics}

%% Jméno autora práce. Makro nemá nepovinný parametr pro uvedení
%% jazyka.
\author{Aleš Dopita}

%% Jméno vedoucího práce (včetně titulů). Makro nemá nepovinný
%% parametr pro uvedení jazyka.
\supervisor{Mgr. Jiří Zacpal, Ph.D.}

%% Volitelný rok odevzdání práce. Výchozí je aktuální (kalendářní)
%% rok. Makro nemá nepovinný parametr pro uvedení jazyka.
%\yearofsubmit{\the\year}

%% Anotace práce, včetně anglické (obvykle překlad z jazyka
%% práce). Jeden odstavec!
\annotation{Následující práce obsahuje rozbor, popis řešení a využité technologie při vývoji webové aplikace Logbook. Součástí jsou také uživatelské manuály rozdělené podle uživatelských rolí, programátorská příručka pro možnosti budoucího rozšiřování funkčnosti aplikace a přehled API pro snadnou integraci v ostatních aplikacích.}

\annotation[english]{The thesis below includes an analysis and a description of the solution and the technology used to develop Logbook web application. User manuals divided by user roles, programer's manual for future enhancements and API overview for easy integration are also included. }

%% Klíčová slova práce, včetně anglických. Oddělená (obvykle) středníkem.
\keywords{logbook; webový aplikace; klinika; docházka; }
\keywords[english]{logbook; web application; clinic; attendance; }

%% Volitelná specifikace příloh textu práce, i anglicky. Výchozí je '1
%% CD/DVD'.
%\supplements{jedno kulaté placaté CD/DVD s malou kulatou dírou uprostřed}
%\supplements[english]{one round flat CD/DVD with a small round hole in the middle}

%% Volitelné poděkování. Stručné! Výchozí je prázdné. Makro nemá
%% nepovinný parametr pro uvedení jazyka.
\thanks{Děkuji Mgr. Jiřímu Zacpalovi, Ph.D. za vedení práce, poskytnutí požadovaných informací a v neposlední řadě za rady a poznámky k webové aplikaci.}

%% Cesta k souboru s bibliografií pro její sazbu pomocí BibLaTeXu
%% (zvolenou nepovinným parametrem biblatex makra
%% \documentclass). Použijte pouze při této sazbě, ne při (výchozí)
%% sazbě v prostředí thebibliography.
\bibliography{bibliografie.bib}

%% Další dodatečné styly (balíky) potřebné pro sazbu vlastního textu
%% práce.
\usepackage{lipsum}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
%% Sazba úvodních stran -- titulní, s bibliografickými údaji, s
%% anotací a klíčovými slovy, s poděkováním a prohlášením, s obsahem a
%% se seznamy obrázků, tabulek, vět a zdrojových kódů (pokud jejich
%% sazba není vypnutá).
\maketitle

%% Vlastní text závěrečné práce. Pro povinné závěry, před přílohami,
%% použijte prostředí kiconclusions. Povinná je i příloha s obsahem
%% přiloženého CD/DVD.

%% -------------------------------------------------------------------

\newcommand{\BibLaTeX}{\textsc{Bib}\LaTeX}

\section{Úvod}
Logbook je webová aplikace vytvořená pro Lékařskou fakultu UP. Jejím cílem je evidovat a spravovat praktické dovednosti studentů na klinikách fakulty a poskytnout snadný přístup k těmto informacím. \par
Před podrobnějším rozepisováním analýzy a řešení aplikace je třeba pochopit princip a smysl existence Logbooku.
Každý student má svůj Logbook, v současnosti jej reprezentuje předtištěný sešit, do kterého v průběhu studia sbírá docházku na různé klinické výkony.
Studenti potřebují mít splněny všechny výkony pro absolvování studia, proto musí aplikace umožňovat snadné zjištěný stavu výkonů u jednotlivých studentů a možnost vytisknutí do podoby obdobné aktuální tištěné verzi. \par
Každý výkon má k sobě přidělený minimálně jeden vyučovací předmět, do kterého tématicky spadá. Potvrzovat jednotlivé výkony může pouze vyučující, který vyučuje tento přidělený předmět.

\subsection{Průzkum existujících řešení}
Při hledání existujících řešení pro tuto aplikace jsem velmi rychle došel k závěru, že aktuálně neexistuje žádná aplikace vzhledem ke specifickému zadání popsaném v úvodním textu, která by splňovala požadovanou funkcionalitu.\par
Většina logbook aplikací je určených pro piloty, případně řidiče apod. Přesto existují aplikace, které jsou tématicky blízké - tyto aplikace s krátkým popiskem naleznete v kapitole \hyperref[sec:close_apps]{Podobné aplikace}.

\subsubsection{Tištněná verze}
Aktuálně řeší danou problematiku pouze tištěná verze Logbook.\par
Praktické dovednosti jsou zde rozděleny do kategorií podle typu a každá dovednost má svoji formu splnění, což může být \textbf{VIDĚT~(V)} nebo \textbf{PROVÉST~(P)}. Dále má každá dovednost předmět (někdy dva) do kterého spadá.\par
Tuto tištěnou verzi jsem považoval za předlohu a čerpal jsem z ní informace k vývoji online aplikace.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/01.png}
  \caption{Náhled tištěné verze Logbook.}
  \label{fig:printed_logbook}
\end{figure}


\subsubsection{Podobné aplikace}
Seznam aplikací s podobným tématickým zaměřením: 
\begin{itemize}
\item Universal Logbook (\href{https://sites.google.com/site/rburgul}{sites.google.com/site/rburgul})
\item iDoctor - Medical Logbook (\href{https://www.educationalappstore.com/app/idoctor-medical-logbook}{www.educationalappstore.com/app/idoctor-medical-logbook}
\item easilog (\href{https://easilog.com/}{easilog.com})
\end{itemize}
\label{sec:close_apps}


\section{Specifikace řešení}
Aplikace Logbook musí obsahovat všechny informace jako tištěná verze. Navíc přinese lepší dostupnost, rychlejší správu a vyhledávání výkonů.
\subsection{Webová aplikace}
Právě kvůli dostupnosti je Logbook vyvíjený jako webová aplikace, který má oproti standardním (desktopovým) či mobilním aplikacím výhodu, že se nemusí instalovat a lze na ni přistupovat téměř z jakéhokoliv zařízení s přístupem k internetu.

\subsubsection{Autentizace přes STAG}
Autentizace uživatelů probíhá přímo přes STAG, kde se při přihlašování zjistí i role přihlášeného uživatele a proběhne autorizace. Na základě role budou mít uživatelé přístup ke specifickým částem aplikace a budou moci provádět různé akce.\par
Aplikace bude využívat jednotného přihlašování na \href{https://stagservices.upol.cz/ws/login}{webových službách IS/STAG}, které jsou pro tyto případy vytvořeny. Po přihlášení je uživatel automaticky přesměrován zpět na aplikaci Logbook. \par
Díky této službě odpadá potřeba registrace a nastavování práv uživatelů administrátorem. Při prvním přihlášení do aplikace se v databázi automaticky vytvoří entita uživatele - podrobněji rozepsáno v kapitole \hyperref[sec:backend]{Serverová část}.


\subsubsection{Serverová část aplikace}
\label{sec:backend}
Serverová část aplikace (dále pouze backend) slouží k propojení klientské části (dále pouze frontend) s databází a STAGEM.\par
Backend i databáze běží na serverech UP, takže citlivá data zůstávají na univerzitní půdě. V databázi jsou uloženi uživatelé, sestavy výkonů pro jednotlivé ročníky a záznamy o provedení výkonů.\par
Entity uživatelů jsou tvořeny automaticky při první akci s uživatelem. Tato akce může být buď přihlášení uživatele, pokus o zapsání záznamu o klinickém výkonu, nebo otevření uživatelského profilu. Uživatele může manuálně importovat i administrátor, například pro změnu role daného uživatele.\par
Vyhledávání a výpis uživatelů se provádí požadavkem o výpis na STAG, nikoliv nad databází aplikace. Backend získává data ze STAGu pomocí předpřipravených REST služeb ve formátu JSON, která následně dekóduje a zpracuje.

\subsubsection{Klientská část aplikace}
Frontend má za cíl poskytnou uživateli přehledné a intuitivní uživatelské rozhraní pro ovládání aplikace. Při návrhu designu jsem zachoval konzistentní vzhled s ostatními univerzitními weby a pokusil se o co nejbližší reprodukci výchozího vzhledu stránek  \href{https://www.upol.cz/}{www.upol.cz}.\par
Pro nejširší podporu zařízení je web responzivní - přizpůsobuje svůj vzhled velikosti obrazovky, takže jej lze plnohodnotně používat na mobilu či tabletu. 

\subsection{Uživatelské role}
Vzhledem k rozsáhlosti aplikace potřebujeme více uživatelských rolí s různými oprávněními a přístupem k různým částem aplikace. Uživatelská role se nastavuje uživatelům automaticky při vytváření uživatelovi entity v databázi, případně je může manuálně upravovat administrátor.\par
První administrátor, který má univerzální přihlašovací údaje, je vytvořen již při instalaci aplikace na server a může být později odstraněn jiným administrátorem.
\subsubsection{Administrátor}
Administrátor má na starost správu uživatelů a vytváření, případně přiřazování různých sestav klinických výkonů (dále jen sestavy) ke studentům. Jako jediný má také oprávnění na zrušení již potvrzených výkonů u studentů a v neposlední řadě zablokování uživatele.\par
Pro úplný výpis možností slouží \hyperref[fig:admin_activity]{diagram případů užití administrátora}.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/03.png}
  \caption{Diagram případů užití administrátora.}
  \label{fig:admin_activity}
\end{figure}
\subsubsection{Uživatel - akademický pracovník}
Vyučující (akademický pracovník) může potvrzovat výkony u svých předmětů. Při potvrzování bude moci pro rychlejší ovládání aplikace vybrat pouze studenty, kteří nemají výkon splněný. Datum se ve výchozím stavu doplní aktuální, případně jej může vyučující manuálně upravit.\par
Dále mají vyučující možnost vyhledávat studenty a zobrazovat jejich sestavy.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/02.png}
  \caption{Diagram případů užití vyučujícího.}
  \label{fig:teach_activity}
\end{figure}
\subsubsection{Uživatel - student}
Studenti mohou po přihlášení zobrazit svoje výkony s možností filtrování a vytisknutí celé sestavy, popřípadě poslat žádost na administrátora. Studenti nemají oprávnění na zobrazení cizích sestav.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/04.png}
  \caption{Diagram případů užití studenta.}
  \label{fig:student_activity}
\end{figure}
\subsection{API}
TODO
\section{Popis použitých technologií}

\section{Diagramy}
\subsection{Třídy}
\subsection{Databáze}

\section{Programátorská příručka}

\section{Uživatelská příručka}


%% Závěry práce. V jazyce práce a anglicky. Text pro jiný než
%% nastavený jazyk práce (nepovinným parametrem language makra
%% \documentclass, výchozí český) se zadává použitím makra s uvedením
%% jazyka jako nepovinného parametru.
\begin{kiconclusions}
Závěr práce v \uv{českém} jazyce.
\end{kiconclusions}

\begin{kiconclusions}[english]
Thesis conclusions in \uv{English}.
\end{kiconclusions}

%% Přílohy obsahu textu práce, za makrem \appendix.
\appendix

%% -------------------------------------------------------------------

%% Sazba volitelného seznamu zkratek, za přílohami.
\printglossary

%% Sazba povinné bibliografie, za přílohami (případně i za seznamem
%% zkratek). Při použití BibLaTeXu použijte makro
%% \printbibliography. jinak prostředí thebibliography. Ne obojí!

%% Sazba i v textu necitovaných zdrojů, při použití
%% BibLaTeXu. Volitelné.
\nocite{*}
%% Vlastní sazba bibliografie při použití BibLaTeXu.
\printbibliography

%% Bibliografie, včetně sazby, při nepoužití BibLaTeXu.
% \begin{thebibliography}{9}
%\bibitem{kniha2} \uppercase{Hawke}, Paul. NanoHttpd: Light-weight HTTP server designed for embedding in other applications. GitHub [online]. 2014-05-12. [cit. 2014-12-06]. Dostupné z: \url{https://github.com/NanoHttpd/nanohttpd}
%
%\bibitem{jeske13} \uppercase{Jeske}, David; \uppercase{Novák}, Josef. Simple HTTP Server in \csharp: Threaded synchronous HTTP Server abstract class, to respond to HTTP requests. CodeProject: For those who code [online]. 2014-05-24. [cit. 2014-12-06]. Dostupné z: \url{http://www.codeproject.com/Articles/137979/Simple-HTTP-Server-in-C}
%
%\bibitem{uzis2012} \uppercase{ÚSTAV ZDRAVOTNICKÝCH INFORMACÍ A STATISTIKY ČR}. Lékaři, zubní lékaři a farmaceuti 2012 [online]. Praha 2, Palackého náměstí 4: Ústav zdravotnických informací a statistiky ČR, 2012 [cit. 2014-12-06]. ISBN 978-80-7472-089-5. Dostupné z: \url{http://www.uzis.cz/publikace/lekari-zubni-lekari-farmaceuti-2012}
% \end{thebibliography}

%% Sazba volitelného rejstříku, za bibliografií.
\printindex

\end{document}
